## RESPONSABILITÉ
se tenir garant d’une promesse
répondre de ses actes
le mot entre dans le langage officiellement en 1798
La construction du mot responsable au 13e 14e siècle n'a très probablement pas été l'œuvre des juristes
Elle n'a pas été réalisé à l'intention du droit
captation du mot responsable par le langage de la morale
la morale chrétienne définie le mot responsable comme celui qui répond devant Dieu
légué à la morale laïque (notamment celle qui a inspiré l'école du droit naturel) pour qui le responsable est celui qui répond devant sa conscience parce que dans cette conscience est inscrite une loi morale conforme à la nature et à la raison 
Quand le mot sera reprit par le droit il n'évoquera plus rien de ses origines romaine
le mot responsable sera alors celui qui doit répondre devant un tribunal de ses actes et de ses fautes
Aujourd'hui on distingue la responsabilité civile de la responsabilité pénale
À Rome la responsabilité civile semble n'avoir jamais été distingué de la répression pénale
À l'époque des 12 tables on distingué les délits privés des délits publique
